% !TEX TS-program = LuaLaTeX
\documentclass[9pt, compress]{beamer}
\usetheme[sectionpage=progressbar,progressbar=foot]{metropolis}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[protrusion=true,expansion]{microtype}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{german}

\setotherlanguages{english, greek}

\usepackage{rotating}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[autostyle,german=guillemets]{csquotes}
\usepackage{ragged2e} 
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{fontawesome}
%\usepackage{shapepar}

\usepackage[style=authortitle-icomp]{biblatex}
\addbibresource{linuxtag.bib}
%% Titel der Bibliography als frametitle umbauen
\defbibheading{bibliography}[\bibname]{%
\frametitle{#1}
}


\author{Dr. Nils Pickert \\ %
{\tiny \faAt\,\,\texttt{nils@mipi.de}\hspace{1em} %
\faTwitter\,\,\href{https://twitter.com/nilspickert}{\texttt{@nilspickert}}\hspace{1em} %  
\faWordpress\,\,\url{http://nils.mipi.de} \hspace{1em} %
\faYoutubePlay\,\,\href{http://www.youtube.com/c/NilsPickert}{\texttt{NilsPickert}}}}

\title{Vom Text zum Buch}
\subtitle{Textsatz mit \LaTeX}
\date[CCCamp19]{CCCamp 2019}

%remove the icon
\setbeamertemplate{bibliography item}{}

%remove line breaks
\setbeamertemplate{bibliography entry title}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry location}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry note}{}


%\setsansfont{Quattrocento Sans}
\setsansfont[Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase]{Ubuntu}
\setmonofont[Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase]{Anonymous Pro}
\newfontface\fancy{Hoefler Text Italic}%
    [Contextuals={WordInitial,WordFinal},Ligatures=TeX]
\newfontface\constructivist{P22ConstructivistW00-Reg}
\newfontface\constructivistblock{P22ConstructivistW00-Block}
\newfontface\constructivistsquare{P22ConstructivistW00-Square}
\newfontface\ornament{Bodoni Ornaments}

%\newfontfamily\hebfont[Script=Hebrew, Scale=MatchUppercase, Ligatures=TeX]{Linux Libertine O}
%\newcommand{\textheb}[1]{\bgroup\luatextextdir TRT\hebfont #1\egroup}


%% Very bad hack to force newline after blockquote
\renewcommand*{\mkcitation}[1]{\\ \color{gray}(#1)}

%% Workaround for metropolis font problem
\makeatletter
\renewcommand{\metropolis@colors@dark}{%
  \setbeamercolor{normal text}{%
    fg=black!2,
    bg=mDarkTeal
  }%
  \usebeamercolor[fg]{normal text}%
}
\renewcommand{\metropolis@colors@light}{%
  \setbeamercolor{normal text}{%
    fg=mDarkTeal,
    bg=black!2
  }%
  \usebeamercolor[fg]{normal text}%
}
\makeatother

\begin{document}
\maketitle
\begin{frame}
\frametitle{Ziel des Workshops}
%\tableofcontents
\begin{itemize}
\item Grundbegriffe der Typographie
\item Unterschied Word-Processor zu Markup
\item Was ist \LaTeX
\item Wie fange ich mit \LaTeX\  an
\item Wo bekomme ich Hilfe zu \LaTeX
\end{itemize}
\end{frame}




\section{Typographie}
%% Worum geht es?
\begin{frame}
\frametitle{Was ist Typographie?}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
%\begin{quote}
\blockquote[\cite{Weidemann:1994aa}][]{\strong{Typographie ist Umweltschutz der Augen}, die es zwar zu öffnen und zu interessieren, aber nicht zu verwirren und zu beleidigen gilt. Das Sichtbarmachen von Sprache in all ihrer Ausdrucksvielfalt ist an den Grundzeichenvorrat des Alphabetes, die Gesetze des Sehens und Verstehens und die Gewohnheiten des Lesens gebunden.}
%\end{quote}
 %\tiny\cite{Weidemann:1994aa}
\column{.5\textwidth}
%\hspace{-.22\textwidth}
\vspace{.1em}
\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/waldburg-gebetbuch_145-1}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Was ist Typographie?}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
%\begin{quote}
\blockquote[\cite{Weidemann:1994aa}][]{\strong{Typographie strukturiert Information und bereitet sie nach ihrem Inhalt auf:} nach sachlich-logischen und mit ästhetisch-emotionalen Ge\-sichtspunkten. Schlechter Satz ist unsozial. Wissen und Können führen zur Erkenntnis. Erkenntnis führt zu Haltung und Stil. Haltung und Stil befähigen zur Überzeugung.}
%\end{quote}
 %\tiny\cite{Weidemann:1994aa}
\column{.5\textwidth}
%\hspace{-.22\textwidth}
\vspace{.1em}
\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/tufte}
\end{columns}
\end{frame}

%% Macrotypographie
\begin{frame}
\frametitle{Makrotypographie}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
Makrotypographie ist die Verteilung des Textes auf dem Papier.
\begin{itemize}
\item Strukturierung: \\ Überschriften, Text, Bilder, …
\item Satzspiegel: \\ Seitenränder, Text-Abstände, … 
\item Schriftmaße: \\ Zeilenabstände, Schriftgröße, … 
\end{itemize}
Der gebräuchlichere Begriff ist \emph{Layout}
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{-1}[1]{\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/1000px-Satzspiegel-4}}
\end{columns}
\end{frame}
%% Microtypographie
\begin{frame}
\frametitle{Mikrotypographie}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
Mikrotypographie sind die Beziehungen der Buchstaben untereinander.
\begin{itemize}
\item Wort- und Buchstabenabstände
\item Optischer Randausgleich
\item Ligaturen: {\fancy ﬃ}  vs {\fancy ffi}

\end{itemize}
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/1368px-Typografische_Begriffe}}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Wozu dient Typographie?}

\begin{frame}
\frametitle{Lesbarkeit}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
Lesbarkeit wird beeinflusst durch:
\begin{itemize}
\item \textbf{Seiteneindruck}: ansprechender Grauwert vs. Bleiwüste
\item \textbf{Zeilen}: Länge, Abstand, Wortabstand
\item \textbf{Schrift}: Größe, Schriftart
\item \textbf{Buchstaben}: 1 vs. I vs l; O vs. 0; Ligaturen, Spationierung
\end{itemize}
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/SomethingToMake}}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zusätzliche Bedeutungen}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
Durch die Textanordnung kann eine zusätzliche Bedeutung gezeigt werden. 

Beispiele: konkrete Poesie, Konstruktivismus
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[height=.5\pageheight]{doehl_apfel}}
%\circlepar{Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel Apfel }
\end{columns}
\end{frame}


\section{Typografie ist auch Geschmackssache…}
%% Kunst
\begin{frame}
\frametitle{\fontspec{UnifrakturMaguntia}%
         [BoldFont={UnifrakturCook}]Historiſches...}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}

\fontspec{UnifrakturMaguntia}%
         [BoldFont={UnifrakturCook}]
\begin{center}
\strong{Nicht ſonderlich lesbar für heutige Leſer}\\[1em]
{\ornament YZ}
\end{center}
\begin{justify}
Aber dekorativ... Hier iſt noch der ſtarke Einfluß der mittelalterlichen Handſchriften zu ſehen, was ſich auch in den Verzierungen zeigt. Der Text ist im Blockſatz mit wenigen Abſätzen, was meiſtens in eine größere Bleiwüſte ausartet. Schriftgrößen wurden häufig durcheinandergewürfelt.
\end{justify}
\begin{center}
{\ornament 333333333333}
\end{center}

\column{.5\textwidth}
\vspace{.2em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/frankischeZuschauer}}
\end{columns}
\end{frame}
%% Stilrichtungen
\begin{frame}
\frametitle{\constructivistblock Konstruktivismus}
\vspace{7em}
\hspace{.25\textwidth}
\begin{rotate}{15}
\begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
\Large
\includegraphics[width=\textwidth]{imgs/alexander_rodechenko_posters_1925}
\constructivistsquare
Gedrehter Text!\\
\constructivistblock
\textcolor{red}{Rot} und 
\textcolor{black}{Schwarz}\\
\constructivist
\colorbox{black}{\textcolor{white}{Hintergrundelemente!}}
\includegraphics[width=\textwidth]{imgs/lenin}
\end{minipage}
\end{rotate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\fontspec{Helvetica Neue Light}%
         [BoldFont={Helvetica Neue Bold}]Internationale Typographie}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\fontspec{Helvetica Neue Light}%
         [BoldFont={Helvetica Neue Bold}]
\strong{Eigentlich Schweizer Typographie...}

Alles in Helvetica oder einer anderen, serifenlosen Schrift. Der Text ist linksbündig, mit Flattersatz. Der Text und die Bilder sind in einem strengen Raster angeordnet. Meistens sehr gut lesbar, aber ziemlich streng.

\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/the_grid_system1}}
\end{columns}
\end{frame}



\section{Textverarbeitung mit dem Computer}
%% Word Processor
\begin{frame}
\frametitle{Word Processing}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{quote}
\textenglish{\enquote{Uncle Cosmo, why is it called a WordProcessor?}\\
\enquote{It's simple, Skyler, you've seen what Food-Processors do to food, haven't you}}
\end{quote}
Textverarbeitung oder \emph{Word Processing} ist die Texteingabe, Strukturierung, Formatierung, Layout, Speicherung, ... von beliebigen Texten.
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[trim=200 0 0 0, clip=true, height=.92\pageheight]{imgs/mixer}}
\end{columns}
\end{frame}
%% Auszeichnunsgsprachen
% HTML
% XML
%% WYSIWIG
%% Inhalt vs Form
\begin{frame}
\frametitle{Auszeichnung vs. Formatierung}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
Text kann formatiert werden: \textbf{fett}, \textit{kursiv}, {\tiny klein}, {\Large groß}, ...

Text kann ausgezeichnet werden: Überschrift, Betonung, Zitat, ...

Idealerweise sind Auszeichungen und Formatierungen konsistent.
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/HTML_source_code_example}}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Word und Co.}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
Word ist auf WYSIWYG ausgelegt, visuelles editieren.

Text-Auszeichungen sind möglich (und sinnvoll), aber nicht unbedingt einfach umzusetzen.
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[trim=400 0 0 0, clip=true,height=.92\pageheight]{imgs/02-word-2010}}
\end{columns}
\end{frame}

\section{\TeX\ und Familie}
\subsection{Was ist \TeX ?}
%Kurz: Knuth

\begin{frame}
\frametitle{Was ist \TeX}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
Donald Knuth hat \TeX\ entwickelt, um seine eigenen Bücher zu setzen. Er war mit dem damals erhältlichen Computersatz unzufrieden und hat dann vom Satz-System bis zur Schrift-Beschreibung alles selber (weiter-)entwickelt.

Darauf baut ein wahrer Zoo von Systemen auf, von \LaTeX\ über XeTeX\ und CONTEXT zu Lua\LaTeX .

Wer es genau wissen will: \hyperref{https://de.wikipedia.org/wiki/TeX}{}{}{Wikipedia}.
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/nils_knuth}}
\end{columns}
\end{frame}




% Satzsystem
% Beschreibung/Auszeichnungssprache
\subsection{Wo ist \TeX\ besser?}
% Allgemein: Typographie (bisher, Word wird besser)
% Verzeichnisse
% Mehrsprachigkeit
% Maschinenlesbarkeit, Ausgabeformate
% Archivierbarkeit
% Versionierbarkeit (SVN, github, ...)
% Pakete
% Inhalt vs Form
% Overleaf
\begin{frame}
\frametitle{Vorteile von \TeX\ und Co.}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{block}{Vorteile}
\begin{itemize}
\item Insgesamt bessere Typographie
\item Trennung Form und Inhalt
\item Verzeichnisse, Indizes, Fußnoten ...
\item Mehrsprachigkeit (inkl. LTR/RTL)
\item Versionierbarkeit über SVN, CVS, git, …
\item Archivierbarkeit, Langzeit-Stabilität (Plaintext)
\item Zusammenspiel mit XML, HTML, ...
\item Automatisierbarkeit
\item Open Source
\end{itemize}
\end{block}
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/latex_editor}}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Abschweifung: Mehrsprachigkeit}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{block}{Griechisch}
\begin{greek}
\begin{justify}
\fontspec{Linux Libertine O}
ἄνδρα μοι ἔννεπε, μοῦσα, πολύτροπον, ὃς μάλα πολλὰ
πλάγχθη, ἐπεὶ Τροίης ἱερὸν πτολίεθρον ἔπερσεν:
πολλῶν δ᾽ ἀνθρώπων ἴδεν ἄστεα καὶ νόον ἔγνω,
πολλὰ δ᾽ ὅ γ᾽ ἐν πόντῳ πάθεν ἄλγεα ὃν κατὰ θυμόν,
ἀρνύμενος ἥν τε ψυχὴν καὶ νόστον ἑταίρων.
\end{justify}
\end{greek}
\end{block}
\begin{block}{Hindi}
\fontspec{Shree Devanagari 714}
दूर के ढोल सुहावने लगते हैं"
\end{block}
\column{.5\textwidth}
\begin{block}{Hebräisch}

\fontspec{Linux Libertine O}
\textdir TRT 
\pardir TRT
\begin{justify}
כבר חשבו *1 בני אדם כי "צלם" בלשון העברי מורה על תבנית 2 הדבר ותוארו, 3 והביאם הדבר לידי הגשמה מוחלטת. לפי שנאמר נעשה אדם בצלמנו כדמותנו 4 , וחשבו *1 כי ה' כצורת אדם, כלומר: תבניתו ותארו, וחייבו 5 הגשמה מוחלטת והאמינו בכך, ונראה להם שאם יעזבו דעה זו יכחישו את הכתוב, ואף יהיה בכך העדר האלוה אם לא יהיה גוף בעל פנים ויד כמותם בתבנית ובתואר, אלא שהוא יותר גדול ובהיר לפי דמיונם 6 , וגם החומר שלו אינו דם ובשר 7 . זהו תכלית מה שנראה להם שהוא רוממות ביחס לה
\end{justify}
\end{block}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Nachteile von \TeX\ und Co.}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{block}{Nachteile}
\begin{itemize}
\item Lernkurve
\item Exot
\item Kein Professioneller Support, der Schuld ist und Geld kostet (Blame the IT)
\end{itemize}
\end{block}
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/latex_editor}}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Wo ist Word besser?}
% Lernkurve
% Verbreitung
\begin{frame}
\frametitle{Vorteile von Word und Co.}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{block}{Vorteile}
\begin{itemize}
\item Einfach zu lernen
\item Jeder hat Word / OpenOffice / LibreOffice
\item Schnelle Erfolgserlebnisse
\item WYSIWYG
\item Man muss es nicht können, um es zu verwenden
\end{itemize}
\end{block}
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/02-word-2010}}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Nachteile von Word und Co.}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\begin{block}{Nachteile}
\begin{itemize}
\item Verzeichnisse und Fußnoten sind ein Albtraum, Indizes Handarbeit
\item Bilder einbinden kann zu Überraschungen führen
\item Closed Source
\item Versionsabhängig
\item Man muss es nicht können, um es zu verwenden
\end{itemize}
\end{block}
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[height=.92\pageheight]{imgs/02-word-2010}}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Womit anfangen…}
% LaTeX Einführung
\begin{frame}
\frametitle{Software}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}

\strong{\TeX-Live} ist die Standard-Distribution für Windows und Unix, Download von \url{https://tug.org/texlive/}.\\[1em]

\strong{MikTeX} ist eine verbreitete Windows-Distribution, Download von \url{https://miktex.org/}\\[1em]

\strong{MacTeX} ist \TeX-Live für den Mac, Download von \url{https://tug.org/mactex/}\\[1em]

Alle bestehen aus Basis-System plus Paketen, mit Mechanismen Pakete nachzuladen (teilweise automatisch). MacTeX und MikTeX haben Editoren dabei.


\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[trim=300 0 0 0, clip=true,height=.92\pageheight]{imgs/ctan_lion_600}}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Editoren}
\begin{columns}
\column{.5\textwidth}
\LaTeX\ Dateien sind reine Text-Dateien, können daher mit jedem Texteditor bearbeitet werden (Unicode empfehlenswert).\\[1em]
\strong{\TeX Shop}  Für Mac \url{http://pages.uoregon.edu/koch/texshop/}.\\[1em]
\strong{\TeX Works} Win, Mac, Unix (für Win bei TeXLive und MikTeX dabei) \url{https://www.tug.org/texworks/}\\[1em]
\strong{und viele Andere...} \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_TeX_editors}\\[1em]
\column{.5\textwidth}
\vspace{.1em}
\scalebox{1}[1]{\includegraphics[trim=300 0 0 0, clip=true,height=.92\pageheight]{imgs/ctan_lion_600}}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Das erste \LaTeX -Dokument}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\documentclass[12pt]{scrartcl} %% Die Formatvorlage Artikel 
\title{Mein erstes LaTeX File} %% Der Titel
\author{Ich}
\date{} % Datum leerlassen, \date{\today}, um das heutige Datum zu nehmen


%% Hier geht das eigentliche Dokument los
\begin{document}
\maketitle %% Erzeugt den Titel
\tableofcontents %% Erzeugt das Inhaltsverzeichnis

\section{Ein Kapitel} %% Gliederung
\subsection{Ein Abschnitt}
Viel Text mit  \strong{betontem} Text und 
\textbf{fettem Text}.
\end{document}
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Das erste \LaTeX -Dokument -- Die Formatvorlage}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
+textbf$\documentclass[12pt]{scrartcl}§ %% Die Formatvorlage Artikel
\title{Mein erstes LaTeX File} %% Der Titel
\author{Ich}
\date{} % Datum leerlassen, \date{\today}, um das heutige Datum zu nehmen


%% Hier geht das eigentliche Dokument los
\begin{document}
\maketitle %% Erzeugt den Titel
\tableofcontents %% Erzeugt das Inhaltsverzeichnis

\section{Ein Kapitel} %% Gliederung
\subsection{Ein Abschnitt}
Viel Text mit  \emph{betontem} Text und 
\textbf{fettem Text}.
\end{document}
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Das erste \LaTeX -Dokument -- Metadaten}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\documentclass[12pt]{scrartcl} %% Die Formatvorlage Artikel
+textbf$\title{Mein erstes LaTeX File}§ %% Der Titel
+textbf$\author{Ich}§
+textbf$\date{}§ % Leer, um das heutige Datum zu nehmen

%% Hier geht das eigentliche Dokument los
\begin{document}
+textbf$\maketitle§ %% Erzeugt den Titel
\tableofcontents %% Erzeugt das Inhaltsverzeichnis

\section{Ein Kapitel} %% Gliederung
\subsection{Ein Abschnitt}
Viel Text mit  \emph{betontem} Text und 
\textbf{fettem Text}.
\end{document}
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Das erste \LaTeX -Dokument -- Der Inhalt}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\documentclass[12pt]{scrartcl} %% Die Formatvorlage Artikel
\title{Mein erstes LaTeX File} %% Der Titel
\author{Ich}
\date{} % Datum leerlassen, \date{\today}, um das heutige Datum zu nehmen


%% Hier geht das eigentliche Dokument los
+textbf$\begin{document}§
\maketitle %% Erzeugt den Titel
\tableofcontents %% Erzeugt das Inhaltsverzeichnis

\section{Ein Kapitel} %% Gliederung
\subsection{Ein Abschnitt}
Viel Text mit  \emph{betontem} Text und 
\textbf{fettem Text}.
+textbf$\end{document}§
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Das erste \LaTeX -Dokument -- Verzeichnisse}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\documentclass[12pt]{scrartcl} %% Die Formatvorlage Artikel
\title{Mein erstes LaTeX File} %% Der Titel
\author{Ich}
\date{} % Datum leerlassen, \date{\today}, um das heutige Datum zu nehmen


%% Hier geht das eigentliche Dokument los
\begin{document}
\maketitle %% Erzeugt den Titel
+textbf$\tableofcontents§ %% Erzeugt das Inhaltsverzeichnis

\section{Ein Kapitel} %% Gliederung
\subsection{Ein Abschnitt}
Viel Text mit  \emph{betontem} Text und 
\textbf{fettem Text}.
\end{document}
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Das erste \LaTeX -Dokument -- Strukturierung}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\documentclass[12pt]{scrartcl} %% Die Formatvorlage Artikel
\title{Mein erstes LaTeX File} %% Der Titel
\author{Ich}
\date{} % Datum leerlassen, \date{\today}, um das heutige Datum zu nehmen


%% Hier geht das eigentliche Dokument los
\begin{document}
\maketitle %% Erzeugt den Titel
\tableofcontents %% Erzeugt das Inhaltsverzeichnis

+textbf$\section{Ein Kapitel}§ %% Gliederung
+textbf$\subsection{Ein Abschnitt}§
Viel Text mit  \emph{betontem} Text und 
\textbf{fettem Text}.
\end{document}
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Das erste \LaTeX -Dokument -- Auszeichnungen}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\documentclass[12pt]{scrartcl} %% Die Formatvorlage Artikel
\title{Mein erstes LaTeX File} %% Der Titel
\author{Ich}
\date{} % Datum leerlassen, \date{\today}, um das heutige Datum zu nehmen


%% Hier geht das eigentliche Dokument los
\begin{document}
\maketitle %% Erzeugt den Titel
\tableofcontents %% Erzeugt das Inhaltsverzeichnis

\section{Ein Kapitel} %% Gliederung
\subsection{Ein Abschnitt}
Viel Text mit  +textbf$\emph{betontem}§ Text und 
+textbf$\textbf{fettem Text}§.
\end{document}
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Das erste \LaTeX -Dokument -- Kompilieren}
Um das ganze in ein lesbares PDF umzuwandeln, muss man es noch kompilieren (der eigentliche TeX-Prozess). Entweder per Knopf in TeX-Works etc. oder per Kommandozeile
\begin{Verbatim}
lualatex myfile.tex
\end{Verbatim}
TeX (hier lualatex) nimmt dann die Beschreibung und setzt den Text entsprechend der Text-Vorlage.

\end{frame}

\begin{frame}[standout]
Übung 1: Das erste Dokument
\end{frame}
\metroset{background=dark}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Übung 1}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\documentclass[12pt]{scrartcl} %% Die Formatvorlage Artikel
\title{Mein erstes LaTeX File} %% Der Titel
\author{Ich}
\date{} % Datum leerlassen, \date{\today}, um das heutige Datum zu nehmen


%% Hier geht das eigentliche Dokument los
\begin{document}
\maketitle %% Erzeugt den Titel
\tableofcontents %% Erzeugt das Inhaltsverzeichnis

\section{Ein Kapitel} %% Gliederung
\subsection{Ein Abschnitt}
Viel Text mit \emph{betontem} Text und \textbf{fettem Text}.
\end{document}
\end{Verbatim}
\end{frame}
\metroset{background=light}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Die Magie von Paketen}
Für fast alles, was man so braucht, gibt es Pakete... (Paketliste dieser Präsentation)
\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\usepackage{booktabs} % Schöne Tabellen
% Bessere Mikrotypo
\usepackage[protrusion=true,expansion]{microtype} 
\usepackage{polyglossia} % Trennungen
\setdefaultlanguage{german}
\setotherlanguage{english}
\usepackage{rotating} % Dinge drehen
\usepackage{xcolor} % Farbe
\usepackage{graphicx} % Bilder einbinden
% Schönere Zitatumgebung
\usepackage[autostyle,german=guillemets]{csquotes} 
\usepackage{ragged2e} % Linksbündig/Blocksatz
\usepackage{hyperref} % Links
\usepackage{fancyvrb} % Verbatim Text
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Waum LuaLaTeX}
Um OpenType und TrueType Schriften zu verwenden, braucht man LuaLaTeX mit dem Paket \texttt{fontspec} (alles bisherige geht auch mit normalem \LaTeX oder pdf\LaTeX ). 

Dazu in der Dokumentendefinition bei den Paketen das Folgende angeben:
\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\usepackage{fontspec}
\setsansfont[Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase]%
	{Ubuntu}
\setmonofont[Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase]%
	{TeX Gyre Cursor}
\newfontface\fancy{Hoefler Text Italic}%
    [Contextuals={WordInitial,WordFinal},Ligatures=TeX]
\end{Verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
Übung 2: Schriftart ändern
\end{frame}
\metroset{background=dark}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Übung 2}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\documentclass[12pt]{scrartcl} %% Die Formatvorlage Artikel
\title{Mein erstes LaTeX File} %% Der Titel
\author{Ich}
\date{} % Datum leerlassen, \date{\today}, um das heutige Datum zu nehmen

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Palatino}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{Verdana}

%% Hier geht das eigentliche Dokument los
...
\end{Verbatim}
\end{frame}
\metroset{background=light}

\begin{frame}[standout]
Übung 3: Blindtext
\end{frame}
\metroset{background=dark}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Übung 3}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\documentclass[12pt]{scrartcl} %% Die Formatvorlage Artikel
\title{Mein erstes LaTeX File} %% Der Titel
\author{Ich}
\date{} % Datum leerlassen, \date{\today}, um das heutige Datum zu nehmen

\usepackage{lipsum}
% andere Pakete hier...

\begin{document}
\section{Ein Kapitel}
\subsection{Ein Abschnitt}
Viel Text mit \emph{betontem} Text und \textbf{fettem Text}. 
\lipsum
\end{document}
\end{Verbatim}
\end{frame}
\metroset{background=light}

\begin{frame}[standout]
Übung 4: Deutscher Text
\end{frame}
\metroset{background=dark}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Übung 4}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\documentclass[12pt, a5paper, twoside]{scrartcl} 
%% Formatvorlage Artikel, A5, zweiseitig
\title{Mein erstes LaTeX File} %% Der Titel
\author{Ich}
\date{} % Datum leerlassen, \date{\today}, um das heutige Datum zu nehmen

\usepackage{polyglossia} % Das Paket zur Sprachunterstützung
\setdefaultlanguage{german} % Deutsch als Haupt-Text

\usepackage{microtype} % Bessere Detailtypographie

\usepackage{lipsum}
...
\end{Verbatim}
\end{frame}
\metroset{background=light}


\begin{frame}[standout]
Übung 5: Ein Gedicht
\end{frame}
\metroset{background=dark}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Übung 5}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
...
\section{Ein Kapitel} %% Gliederung
\subsection{Ein Gedicht}
Man kann hier auch Gedichte schreiben, dieses ist eines von Ringelnatz. 
Das steht hier nur, damit etwas mehr Text ist und man den Unterschied 
zu normalem Text sieht.

\begin{verse}
War einmal ein Bumerang;\\
War ein Weniges zu lang.\\
Bumerang flog ein Stück,\\
Aber kam nicht mehr zurück.\\
Publikum -- noch stundenlang --\\
Wartete auf Bumerang.
\end{verse}

\end{Verbatim}
\end{frame}
\metroset{background=light}


\begin{frame}[standout]
Übung 6: Ein schöneres Gedicht
\end{frame}
\metroset{background=dark}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Übung 6}

\begin{Verbatim}[commandchars=+\$\§,numbers=left]
\usepackage{verse}
...
\section{Ein Kapitel}

\poemtitle{Der Bumerang} % Kommando mit * versehen, 
       % wenn man keinen Eintrag im Inhaltsverzeichnis mag
\settowidth{\versewidth}{Publikum -- noch stundenlang --}
\begin{verse}[\versewidth]
\begin{altverse}
War einmal ein Bumerang;\\
War ein Weniges zu lang.\\
Bumerang flog ein Stück,\\
Aber kam nicht mehr zurück.\\
Publikum -- noch stundenlang --\\
Wartete auf Bumerang.
\end{altverse}
\end{verse}
\end{Verbatim}
\end{frame}
\metroset{background=light}




% Wo finde ich Doku
% Wo finde ich Hilfe
\section{Hilfe und Doku...}
\begin{frame}
\frametitle{Bücher}
Es gibt zu \LaTeX\ viele gute Bücher, für Anfänger empfehlen sich vor Allem:
\begin{itemize}
\item\cite{Mittelbach:2004aa}
\item\cite{Voss:2016aa}
\item\cite{Kohm:2018aa}
\end{itemize}
sowie gute online Referenzen:
\begin{itemize}
\item \enquote{\LaTeX 2ε-Kurzbeschreibung}, auf jeder TeX-Installation mit \texttt{texdoc l2kurz} aufrufbar
\item Tutorials von A. Roberts: \url{http://www.andy-roberts.net/writing/latex}
\item \url{https://tex.stackexchange.com/}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Echte Menschen}
\begin{itemize}
\item Deutschspachige Anwendervereinigung TeX e.V. (DANTE) \url{https://www.dante.de/index.html}
\item Erlanger TeX Stammtisch, jeden dritten Dienstag im Monat im Deutschen Haus \url{http://www.cq131a.de/stammtisch.html}
\item TeX-D-L Mailingliste \url{https://www.listserv.dfn.de/sympa/info/tex-d-l}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[standout]
Danke für die Aufmerksamkeit
\end{frame}

\begin{frame}

    \printbibliography
    
\end{frame}

\end{document}
